<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[我的宅]]></title>
  <link href="http://jack1991.com/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://jack1991.com/"/>
  <updated>2013-01-23T23:05:59+08:00</updated>
  <id>http://jack1991.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Jack]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[个人使用kindle的经验之谈]]></title>
    <link href="http://jack1991.com/blog/2013/01/23/kinle-tips/"/>
    <updated>2013-01-23T21:03:00+08:00</updated>
    <id>http://jack1991.com/blog/2013/01/23/kinle-tips</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>先推荐一本我最近读的书, <a href="http://book.duokan.com/dkdetail.html?book_id=25215787c0574dab9e69a48fa8ea616b&amp;title=%E9%BB%91%E5%AE%A2%E4%B8%8E%E7%94%BB%E5%AE%B6">&#8220;黑客与画家&#8221;</a>. 这本书值得所有人读, 我屡屡为作者的远见灼识所折服拍案, 有着读一页就忍不住浮一大白的畅快淋漓. 译者有些小问题, 比如把作者想说的hack猜测成了terrific, 但总体来说令我满意.</p>

<p>然后开始一段闲扯.</p>

<p>虽然以iPad为首的平板们对电纸书的冲击使这个类型的设备远没有达到我预计(或者说期望)的风靡度和流通量, 但爱好看书的电子设备爱好者应该还是会很喜欢kindle(当然还有其他一些品牌)的k系列电纸书.</p>

<p>乍一看, 低分辨率和黑白屏的kindle k系列看起来像是上个世纪的&#8221;高科技&#8221;产品, 不过amazon对互联网的理解会让熟悉它的人觉得其无比性感. 当年amazon的推广主要着重于kindle其60秒内购买书籍的便利. 而由于很多复杂的原因, 在大陆我们很难享受到这种便利, 所以大多数国人认为买了kindle也就是下点盗版书搞点复习资料用电脑连接了kindle存进去然后看看罢了. 如果抛开kindle强大的推送功能(后文中会介绍), 其实也差不多就是这样. 即便你能够通过一些手段得以在kindle内购买书籍, 但中文书籍的严重匮乏也仍然让绝大多数用户感到遗憾. 我们不可能总买O&#8217;Reilly的cookbook, 作为一个喜欢假装自己很文化的程序员, 有时候我也想要买钱穆的书.</p>

<!--more-->


<p>还好几年前有一个团队(即<a href="http://duokan.com">多看</a>), 做了一个kindle上的本土化操作系统. 对于这个团队我还是很喜爱的, 虽然从他们土鳖的眨眼笑图标可以看出他们当年初创时是没有设计师的, 但幸好作为一个黑白屏功能机上的操作系统, 用户对精致设计的审美渴望远没有满足自己对功能的需求来得强烈. 多看在推出自己的书城, 销售精美的正版书籍, 不再提供显而易见的劣质盗版下载后, 其系统已经基本可以取代kindle的原生系统了(如果你能够忍受那个愚蠢的眨眼笑logo的话). 同时, 作为一个平台, 由于它的壮大, 吸引了一些相关开发者的加入, 它的功能也在进一步丰富.</p>

<p>多看被小米收购后, 完成了从startup游击队变成正规军的转变. 有些事情, 游击队能做, 而正规军是绝对不能做的. 首当其冲的便是版权问题. 多看致力于构建内容展示的平台, 自然要提供内容来源. 多看阅读还好, 被小米收购后, 有的是资本去和出版商谈正版授权; 可是对于多看另一个产品多看电视(基于Apple TV的操作系统), 处境就尴尬多了. 小米是必然要发展小米盒子的, 视频内容提供商是必然不会授权自己的内容在非正规途径销售产品(ATV)上展示的, 多看电视的结局嘛… 对于多看来说, 这个项目可能惟一的用处就是积累用户和相关经验, 好在被收购时谈个更好的价格, 因为受限政策, 这个项目从一开始就注定了失败的结局. 可怜了忠诚的用户和为之奋斗的员工啊. <a href="http://bbs.duokan.com/forum/thread-75384-1-1.html">点击这句话可以看到多看论坛上一篇略显悲壮的帖子</a>.</p>

<p>好了, 废话讲这么多, 下面介绍几个对于kindle非常有用的插件和网站(无论你使用的是多看系统还是kindle原生系统):</p>

<h1><a href="http://klip.me">send to kindle插件</a></h1>

<p>这是一个chrome上的插件, 感谢<a href="http://klip.me">klip.me</a>. 对于这个插件, 介绍起来实在是简单, 一句话: 通过该插件和推送可以让kindle实现pocket的主要功能(即稍后读, 诸如分享这类的附加功能首先操作系统无法实现).</p>

<p>你只要注册有amazon或者多看的账户, 就可以凭借推送邮箱实现推送功能(比如直接发附有kindle所支持格式附件的邮件, 在kindle联网后会自动下载至设备). 该插件在设置时, 多看的用户有个注意事项, 如下图所示, 该选项框一定要勾选哦.</p>

<p><img src="https://dl.dropbox.com/u/64365033/klipme.png" alt="你懂的" /></p>

<p>填完邮箱后save即可. 以后看到了自己喜爱的文章, 可以直接点击chrome上的那个蓝底白K按钮, 适当编辑完要发生的内容后推到自己的kindle上即可. 然后等一个闲暇时刻, 慢慢品味吧.</p>

<h1><a href="http://www.mydogear.com/">狗耳朵</a></h1>

<p>看到了喜欢的文章保存下来自然让人惊喜, 但如果能够订阅就更好了. 基于对品牌的信任, 某些来源提供的内容我们总是愿意一看的(比如<a href="http://www.mydogear.com/read/4">知乎精选</a>). 那么<a href="http://www.mydogear.com/">狗耳朵</a>就能很好的满足我们这样的需求.</p>

<p><img src="https://dl.dropbox.com/u/64365033/dogear.png" alt="主页如图所示" /></p>

<p><a href="http://www.mydogear.com/">狗耳朵</a>不仅提供了很多来源给用户订阅, 也支持google reader内容直接推送到kindle上(如果你是个GR订阅狂人, 那么把内容都推到kindle上将是个灾难).</p>

<h1><a href="http://www.mlook.mobi/">mLOOK</a></h1>

<p>目前多看书城的书还不是很全, 同时, 还是有很多人倾向于不付费看书. 我很不推荐这一点, 不花钱可以一次性下载100本书存在kindle中, 但是你真的会看吗? 当你真的要购买一本书时, 你会反复斟酌: 我真的需要吗? 付费, 即控制了人天生的收集欲望, 又保证你会尽可能看完这本书, 同时还让这本书的作者获利, 激励他写下去, 何乐不为? 6块钱, 12块钱, 18块钱, 不是那么贵.</p>

<p>但不管怎样, 人总有各种原因, 要下一本盗版书看的, 既然是谈论我的经验, 我自然要给出解决方案. 那就是<a href="http://www.mlook.mobi/">mLook</a>. 类似的书仓有很多, 但mlook的杀手级应用是它的chrome插件<a href="https://chrome.google.com/webstore/detail/douban2mlook/pklegbobemfenpfammapobkcoippinhp">douban2mLoo</a>, 顾名思义, 就是从<a href="http://book.douban.com/">豆瓣读书</a>某本书的页面直接导到mLook该书的下载页面(当然会出现mLook没这本书的情况, 用户可以自己上传补完).</p>

<p><img src="https://dl.dropbox.com/u/64365033/mlook.png" alt="按钮颜色得改啊!" /></p>

<p>这对于很多习惯在<a href="http://book.douban.com/">豆瓣图书</a>活动的书虫们真的是一个福音. 即便你不用豆瓣, 你也可以在下定决心读一本书之前先去看看其他人的评价然后再去下载(下决心的时间是值得付出的).</p>

<h1><a href="http://book.duokan.com">多看书城</a></h1>

<p>好吧, 这才是王道.</p>

<p>书籍的排版和设计不如字节舍惊艳, 不过IT类书籍很多(相对而言).</p>

<p>放一张大图让大家&#8221;欣赏欣赏&#8221;多看的logo…</p>

<p><img src="http://img.starapk.com/images/20120823043113406.jpg" alt="我知道设计者的构思, 既像笑脸, 又像一个人手持kindle在看书, 但是… 丑!" /></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[求1+2+…+n]]></title>
    <link href="http://jack1991.com/blog/2012/09/11/interestques/"/>
    <updated>2012-09-11T12:29:00+08:00</updated>
    <id>http://jack1991.com/blog/2012/09/11/interestques</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>刚才看到一个很蛋疼的问题：</p>

<pre><code>求1+2+…+n，要求不能使用乘除法、for、while、if、else、switch、case等关键字以及条件判断语句（包括A?B:C）。
</code></pre>

<p>这在实际开发中几乎不会遇到，算是一道脑筋急转弯类型的题目。</p>

<p>我一开始的思路来自OO。</p>

<p>比如，不能直接用循环体，那就把原本放在循环体内的逻辑写在一个对象的构造函数里面，然后new一个含有n个此对象的数组，就间接实现了n次循环。</p>

<p>不能用if判断什么的就更容易了，直接用表驱动。</p>

<p>不过这样子写出的代码可以预见一定很是难看。</p>

<p>后来发现一个更间接的巧妙解决方法，但通用性就不如以OO思维推导出来的了：</p>

<div><script src='https://gist.github.com/3696536.js?file='></script>
<noscript><pre><code>int f(int n)
{
    int sum = 1;
    return ((n-1) &amp;&amp; !(sum = n + f(n-1))) | sum;
}</code></pre></noscript></div>


<p>不知道大家有没有其他的思路？</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[to.morrow]]></title>
    <link href="http://jack1991.com/blog/2012/08/22/to-dot-morrow/"/>
    <updated>2012-08-22T17:09:00+08:00</updated>
    <id>http://jack1991.com/blog/2012/08/22/to-dot-morrow</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>刘慈欣, 被圈中人成为大刘. 我个人认同这个称呼, 倒不是因其所谓的&#8221;伟大&#8221;, 而是因为大刘的文法. 他的科幻, 不仅&#8221;硬&#8221;, 而且永远透着一股浓郁的末日情怀. 宏大, 黑暗, 永恒, 绝望. 他的目光, 永远望向着人类的终极; 他的世界, 永远建构于崩塌之前.</p>

<p>当然细心的, 有很深科学素养的读者, 肯定可以发现, 虽然大刘的科幻已然够硬, 但哪怕是融入他的世界观里, 依然也是有一些漏洞和疑点的. 毕竟, 科学是科幻的杀手.</p>

<p>但是, 我们又有什么理由和自信, 来嘲笑那些不符合目前科学规律的科幻作品呢? 哪怕现在看起来再幼稚的想法, 有一天也有可能实现; 哪怕现在看起来再不&#8221;科学&#8221;的理念, 也有可能成为后世的经典和常识, 世世代代为人传颂. 而当前的嘲笑声, 要么湮灭在历史的长河里, 要么成为后人不拘泥权威与现实的又一绝妙反例, 被一次次引用.</p>

<p>回顾历史, 这样的事情实在是太多了, 多到我都无需举例, 大家的脑海里就会自然地浮现出一个又一个的身影.</p>

<p>胡旭辉老师曾经讲过一个例子, 这可能是我目前为止听到的最有力度, 最为生动的例子了, 因为这个小故事让那个原本认为科学是可以解释一切因为一切都有规律的我对这个世界深深地感到了怀疑与畏惧, 大意如下:</p>

<blockquote><p>假设有一只蚂蚁, 行走在一条纸带上, 这条纸带每隔5cm就打一个孔.这只蚂蚁在遇到了这个孔n多次后, 渐渐摸清了规律. 它认为, 每隔5cm必然会有一个孔, 并以此为公理. 直到有一天, 人类恶作剧一般开始每隔10cm打个孔.</p></blockquote>

<!-- more -->


<p>我相信, 只要对这个世界稍微有过一点思考的人, 听到这个例子都会后背发凉. 因为我们很可能, 甚至就是, 那只被玩弄于手心的蚂蚁.</p>

<p>我们看到的, 观察到的, 不过&#8221;神&#8221;让我们看的, 让我们观察的 (这里的神, 不是宗教意义上的神). 我们总结出来的一切规律, 建立起来的一切体系, 只是&#8221;神&#8221;和我们开的一个小玩笑, 对它来说, 这些规律不过是刹那芳华.</p>

<p>所以我很能理解大刘的末日情怀, 因为像智子那样封锁人类文明前进脚步的灾难不是不可能发生, 只需要&#8221;神&#8221;的大手轻轻一挥, 人类探索了几百年的自然科学, 和依此建立的现代文明, 将彻底崩塌.</p>

<p>甚至小胡老师所说的&#8221;宗教可能才是人类最后的归宿&#8221;这一点我都不敢同意, 因为所谓宗教, 也不过是人类面对无法解释的世界给出的看法, 最多不过树立了一个或多个GOD作为对世界的最终解释. 这种逃避而不负责任的行为, 未必就比科学高明. 况且, 诱发出宗教的这个所谓不可解释的世界, 也不过是天堂的一个投影, 是&#8221;神&#8221;让我们看的 &#8211; 远非真正的世界.</p>

<p>我也不会认为那个&#8221;神&#8221;是外星人. 一方面把什么不可能的诡异事件都推给外星人, 这和宗教没有两样, 极不负责. 其次, 就算我们的世界是某个高级生命创造的玩物, 那又是什么创造了它们的世界, 展现它们以所谓规律呢?</p>

<p>以上都是我无聊时的喃喃, 没什么意思.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[香瓜带土旁观车祸现场, 眼镜飞天冷看蛋碎忧伤]]></title>
    <link href="http://jack1991.com/blog/2012/06/29/crash/"/>
    <updated>2012-06-29T21:46:00+08:00</updated>
    <id>http://jack1991.com/blog/2012/06/29/crash</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>当我手捧香瓜, 站在这条小路入口时, 我就有一种不祥的预感. 这是有理有据的, 因为此路无灯, 漆黑一片, 偏偏又狭窄好似羊肠, 边上紧靠小河.</p>

<p>但我还是走了进去, 因为一来这是回家的路, 二来电光石火之间, 我还没思考完人生, 步子便已踏入.</p>

<p>没走多久, 远处射来一道亮光, 原来有摩托车要过去, 一辆, 二辆, 三辆… 我正好奇:&#8221;怎么有这么多摩托在一起, 难道是要飙车?&#8221; 坑爹的事情发生了. 第四辆向我冲来, 虽然我早已站在一边作斗牛士状, 但第四辆不是摩托是电动三轮车. 而不巧这条路窄到, 即使我已经尽量靠边了, 还是会被撞到 &#8211; 因为这条路的宽度等于三轮车的宽度. <strong>注意</strong>, 是直等于.大家可以想像斗牛士留了一个空当想调戏一下公牛, 结果冲过来一头大象的场面.</p>

<p>于是我被毫无悬念的撞飞了.</p>

<p>还好我妈超常发挥, 一个飞身侧扑把我拦腰抱住, 在我成为鱼虾的夜宵, 或者我不小心吞下鱼虾附带几口脏水聊当夜宵之前, 强行让我的平抛运动中止了.</p>

<p>我爸去拉我妈的时候, 我妈一把甩开他的手叫他先拉我. 这虽然解决了我从小的疑惑, 即如果我和她都遇到危险她会先自救还是救我, 是展现本我还是超我, 但她显然小看了我的能力.</p>

<p>只见我扭腰一个侧翻, 四肢触地获得支撑, 然后一个健步就冲了上去, 最后和我爸一左一右把我妈给拖上来了. 在这千钧一发之际, 我还顺势拿起了我飞掉的眼镜. 虽然后来上岸了才发现是根树枝, 但还是展现了我临危不乱的大将风范, 赢得蛙声一片.</p>

<p>在这里还是要感谢强势围观的某老奶奶, 在她的指导下我们成功的自救了, 同时也吸引到更多人的围观.</p>

<p>最后我不得不感慨, 我的运气简直好到了一种人神共愤的地步 &#8211; 不仅我妈和我都只有一点点的擦伤, 最关键的, 我手里捧着的那个香瓜也是完好无损, 直到我到家了才发现这货居然一直在我手里!</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[HCI_REVIEW]]></title>
    <link href="http://jack1991.com/blog/2012/06/25/hci-review/"/>
    <updated>2012-06-25T19:58:00+08:00</updated>
    <id>http://jack1991.com/blog/2012/06/25/hci-review</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h1>HCI复习</h1>

<h2>1、什么是人机交互？</h2>

<p>(不仅是做漂亮的界面)</p>

<p>ACM SIGCHI Curricula for HCI:</p>

<blockquote><p>  “HCI is a discipline concerned with the design, evaluation and implementation of interactive computing systems for human”</p></blockquote>

<p><strong>HCI重要性</strong></p>

<p><em>市场角度</em></p>

<ul>
<li>用户期望简单易用的系统</li>
<li>对设计低劣系统的容忍度越来越差</li>
</ul>


<p><em>企业角度</em></p>

<ul>
<li>提高员工的生产效率</li>
<li>降低产品的开发成本</li>
<li>降低产品的后续支持成本</li>
</ul>


<p><em>用户角度</em></p>

<ul>
<li>获得较高的主观满意度</li>
<li>减少时间、金钱、生命损失</li>
</ul>


<!-- more -->


<p>HCI是一门研究与用户之间的互动关系的学问. 对于人机交互的设计要包含用户对系统的理解, 以达到系统的可用性和用户友好性. 这是一门涉及软件工程/CS/认知学/心理学/图形设计/工业设计的交叉学科.</p>

<h2>2、人机交互涉及那些内容？（了解）</h2>

<p>Human Factor/psychology/computing/sociology/business &amp; management/etc. &#8211;> HCI</p>

<p>HCI&#8211;> visualisation/CSCW(Computer-supported cooperative work)/ubiquitous computing/e-learning/etc.</p>

<p>涉及格式塔心理学/认知心理学/计算机科学/工业设计等学科.</p>

<h2>3、人机交互（是一个交叉的学科）和软件工程的关系是什么？</h2>

<h3>差异</h3>

<p>软件工程师与人机交互设计人员关注的重点有很大不同:</p>

<pre><code>以功能为中心vs.以用户为中心
</code></pre>

<p>交互设计的评估方式也与一般软件工程方法存在不同.
二者经常分开讨论.</p>

<h3>促进作用</h3>

<p>传统SE方法在实现交互式系统方面的缺陷:</p>

<ul>
<li>没有提出明确地对用户界面及可用性需求进行描述的方法</li>
<li>不能够在系统开发过程进行中对用户界面进行终端测试</li>
<li>具有完善的系统功能, 但是产品的可用性、有效性以及满意度并不高</li>
</ul>


<p>而人机交互可以改善传统SE方法的缺陷.</p>

<h3>将二者结合的困难</h3>

<p>价值观不同:</p>

<ul>
<li>SE: 实施策略和方法选择上常有一定的倾向性</li>
<li>HCI: 包含较多的主观性和灵活性</li>
</ul>


<p>方法论存在差异:</p>

<ul>
<li>SE: 形式化分析方法</li>
<li>HCI: 非形式化分析方法</li>
</ul>


<h2>4、人机交互包括人，计算机，交互。4个阶段。简述执行隔阂和评估隔阂，以及对交互设计的指导意义。</h2>

<p>四个阶段:</p>

<ul>
<li>目标(Goal)≠意图(Intention)</li>
<li>执行(Execution)</li>
<li>客观因素(World)</li>
<li>评估(Evaluation)</li>
</ul>


<p>执行隔阂</p>

<pre><code>用户为达目标而制定的动作与系统允许的动作之间的差别
</code></pre>

<p>评价隔阂</p>

<pre><code>系统状态的实际表现与用户预期之间的差别
</code></pre>

<h2>5、设计的目的。为了提高用户两个方面的体验，可用性目标（简易可用性工程，包括什么方面？如何度量），用户满意度目标。</h2>

<p>设计的目的</p>

<pre><code>为了使产品易学易用, 使用户喜爱产品
</code></pre>

<p><strong>可用性目标</strong></p>

<ul>
<li>易学性(最基本的可用性属性, 10分钟法则)</li>
<li>易记性(影响因素: 位置/分组/惯例/冗余)</li>
<li>有效率</li>
<li>低出错率(灾难性错误的发生频率降到最低, 出错后迅速回复正常)</li>
<li>主观满意度(观念转变, 传统软件质量观->人机交互软件质量观)</li>
</ul>


<p><strong>简易可用性工程:</strong></p>

<ul>
<li><p>以提高产品的可用性为目标的先进的产品开发方法论</p></li>
<li><p>借鉴了许多不同领域的方法和技术</p></li>
<li><p>强调以人为中心来进行交互式产品的设计研发</p></li>
</ul>


<p><strong>可用性度量</strong></p>

<pre><code>方法:
(1) 选择一些能够代表目标用户群体的测试用户
(2) 让这些用户使用系统执行一组预定的任务
(3) 比较任务的执行情况

针对多维属性:
    取每个可用性属性的平均值 
    查看整体分布情况
</code></pre>

<p>注意事项:</p>

<ul>
<li>度量一定要针对特定的用户和特定的任务进行</li>
<li>用户对不同任务的可用性结果预期可能不同</li>
<li>因此测试前要明确一组具有代表性的测试任务</li>
</ul>


<p>完整的可用性工程过程</p>

<ul>
<li>了解用户</li>
<li>竞争性分析</li>
<li>设定可用性目标</li>
<li>用户参与的设计</li>
<li>迭代设计</li>
<li>产品发布后的工作</li>
</ul>


<p>简化</p>

<ul>
<li>用户和任务观察</li>
<li>场景(scenario)</li>
<li>简化的边做边说(thinking aloud)</li>
<li>启发式评估</li>
</ul>


<h2>6、设计原则，罗列常用的6，7个启发式规则。（根据界面说违反了那些规则）</h2>

<h3>设计规则</h3>

<p>基本规则,by Alan Dix</p>

<ul>
<li>可学习性: 新用户能用它开始有效的交互并能获得最大的性能</li>
<li>灵活性: 用户和系统能以多种方式交换信息</li>
<li>健壮性: 在决定成就和目标评估方面对用户提供的支持程度</li>
</ul>


<p>黄金规则</p>

<ul>
<li>1.尽可能保证一致</li>
<li>2.符合普遍可用性</li>
<li>3.提供信息丰富的反馈</li>
<li>4.设计说明对话框以生成结束信息</li>
<li>5.预防并处理错误</li>
<li>6.让操作容易撤销</li>
<li>7.支持内部控制点</li>
<li>8.减轻短时记忆负担</li>
</ul>


<h3>十项启发式规则</h3>

<pre><code>(罗列常用的, 根据界面说违反了哪些)
系统状态的可见度: 比如对于长时间操作提供进度条
系统与现实世界的吻合: 不要告诉用户系统内部的错误, 而是他们看得懂的
用户享有系统的控制权和自主权: 提供undo, redo等
一致性和标准化: 图标风格一致, 操作名称一致
避免出错
依赖于识别而非记忆
使用的灵活性和高效性: 快捷键
审美感和最小化设计: 不要把太多东西放在对话框上; 使用标准控件; 选择字体大小区分重要度
帮助用户识别, 诊断和恢复错误: 错误信息要用简明的语言描述, 并提供建议
帮助和文档: 语言简单标准, 提供搜索, 导航, 超链接
</code></pre>

<h2>7、交互设计的过程，生命周期、模型等。</h2>

<p>交互设计过程的基本活动</p>

<ol>
<li>标识用户需要并建立需求</li>
<li>开发满足需求的候选设计方案</li>
<li>构建设计的交互式版本</li>
<li>评估设计</li>
</ol>


<p>特征:</p>

<ul>
<li>以用户为中心(人机交互领域的核心观点)</li>
<li>稳定的可用性标准(有助于选择; 在产品开发过程中随时检查)</li>
<li>迭代(利用反馈改进设计)</li>
</ul>


<p>生命周期:</p>

<pre><code>生命周期模型都是现实的简化表示,是现实的一种抽象.
</code></pre>

<p>软件工程领域:</p>

<ul>
<li>瀑布模型</li>
<li>螺旋模型</li>
<li>动态系统开发方法</li>
</ul>


<p>人机交互领域:</p>

<ul>
<li>星形生命周期模型</li>
<li>可用性生命周期模型</li>
</ul>


<p><strong>星形生命周期模型</strong></p>

<p>分析模式</p>

<pre><code>自顶向下, 组织化, 判定和正式化. 系统-&gt;用户
</code></pre>

<p>合成模式</p>

<pre><code>自底向上, 自由思考, 创造性. 用户-&gt;系统
</code></pre>

<p>特点</p>

<ul>
<li>没有指定任何活动次序</li>
<li>评估是这个模型的核心</li>
<li><p>源于开发人员的实际经验</p>

<p>  需求规格说明, 概念设计/形式化设计, 任务分析/功能分析, 实现, 原型…都是围绕着<strong>评估</strong>展开的.</p></li>
</ul>


<h2>8、描述需求，如何构建人物角色，如何运用场景进行描述；</h2>

<blockquote><p>需求</p>

<ul>
<li><p>关于目标产品的一种陈述,它指定了产品应做什么,或者应如何工作</p></li>
<li><p>应该是具体、明确和无歧义的</p></li>
</ul>
</blockquote>

<p>需求活动</p>

<ol>
<li>搜集数据</li>
<li>解释数据</li>
<li>提取需求</li>
</ol>


<p>构建人物角色:</p>

<ol>
<li>拼凑</li>
<li>组织</li>
<li>细节</li>
<li>求精</li>
</ol>


<p>以上过程循环迭代</p>

<p><strong>场景</strong>: 场景是表示任务和工作结构的“非正式的叙述性描述”</p>

<p>人物角色+场景剧本→需求</p>

<p>需求定义的步骤:</p>

<ol>
<li>创建问题和前景综述</li>
<li>头脑风暴</li>
<li>人物角色的期望</li>
<li>构建情境场景剧本</li>
<li>需要</li>
</ol>


<h2>9、交互设计细节方面的问题。（各个方面的折中）</h2>

<h2>10、什么样的软件是好的？</h2>

<h2>11、可视化设计，界面组件，（例题：菜单的设计，设计的原则）</h2>

<h2>12、评估。Goetz and Lecomfte评估框架。</h2>

<h2>13、任务的描述。如何定义任务？常见的技术和技术组合方式。可用性目标。评估方法的常见组合方式。</h2>

<h2>14、模型和理论。绿色模型重点。GOMS模型。缩写的全称。Fitts定律。</h2>

<h2>15、以用户为中心的设计思想可能存在哪些问题？怎么去解决这些问题？</h2>

<h2>16、需求：层次化任务分析。</h2>

<h2>考试内容</h2>

<h3>1. 第一题简答题：5，6道题。什么是××？对交互设计有什么指导意义？</h3>

<h3>2. 3或4道简答题：实际的问题。（给出交互设计原则）</h3>

<h3>3. 最后一道大题：具体的设计题。评估实验的设计。</h3>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[日记#0]]></title>
    <link href="http://jack1991.com/blog/2012/05/29/diary0/"/>
    <updated>2012-05-29T19:37:00+08:00</updated>
    <id>http://jack1991.com/blog/2012/05/29/diary0</id>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>A diary is a record (originally in handwritten format) with discrete entries arranged by date reporting on what has happened over the course of a day or other period.</p>

<p><strong> From <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Diary">Wikipedia</a></strong></p></blockquote>

<p>My blog has been built for a long time, while I presented few things on the stage, with several times of corruptions of the Site. Now it seems to be totally blocked by <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/GFW">GFW</a>, and when it comes to me that almost nobody I familliar can access it, I repick the ambitious and passion to write something.</p>

<p>My English written is neither standard nor, but far far away, mature. However,  according to the experience of myself in Chinese writting, I get the conclusion that the more one writes, the more one improves in writing skills, together with, of course, large amount of reading, through which one can learn new words and phrases, and correct mistakes made in own articles, improve the use of language.</p>

<!-- more -->


<p>So from now on, I will both write a lot and read a lot.
Back to the diary, it may written in English, and will also, absolutely, in Chinese, both morden and classic. The concerning points are as follows:</p>

<ul>
<li>What I hear</li>
<li>What I do and learn</li>
<li>What I think</li>
<li>My inspirations</li>
<li>My TODOs</li>
</ul>


<h1>What I hear</h1>

<p>recently, <a href="www.facebook.com">Facebook</a> is connected to the purchase rumors of <a href="www.opera.com">Opera</a>, a famous Internet browser.  And the letter company&#8217;s stock rate has raised by 20% as a result.</p>

<h1>What I do</h1>

<p>These days I&#8217;ve been tired with optimization of SQL. My DB instructor assigned a homework to insert 1 million random(but has some constrains and conditions) data into a database, and the speed determines our scores. I use Java to code a program with SQLite database, running on the computer with core-i3 3.4GHz and 4G memory. I tried my best and the time was limited into 3s to insert one million data. It may be fast enough for java, but I heard that someone can use less than 1 second to finish the job, with C and MySQL. What puzzled me is that the guy did not even use batch or tansaction to controll, but just the easiest way &#8211; insert 10k times, and 100 rows a time.
Anyway, I&#8217;ve learnt the basic knowledge of DB that the less I/O, the faster you use. And this is why we close the auto_commit and add all queries to batch.</p>

<h1>What I think</h1>

<p>My thoughts, like the moon of a cloudy midnight, always fade beneath and shine for a while, and fade again without any consciousness.</p>

<p>I will try to recall my extremely wild and fragile thougths, thus to record and review.
These days I&#8217;m thinking a lot of stuffs, relating to different aspects. But as I said above, I can&#8217;t recall any&#8230; I will write some at next time.</p>

<h1>My inspirations</h1>

<p>I&#8217;m thinking about an app running on iOS device, and mainly provide some random information or materials to users. It is designed for the people who don&#8217;t have the idea what to do when they feel boring. As a convey, when a man was bored, he just slide to unlock, switch the home screen and lock again. I believe it is beacause, besides some SNS, users already know what would expect in his phone.</p>

<h1>My TODOs</h1>

<p>Homework from Compilers and review(or preview?) of all my curriculums.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA['忠'与民族主义]]></title>
    <link href="http://jack1991.com/blog/2012/05/23/confucianandloyalty/"/>
    <updated>2012-05-23T19:53:00+08:00</updated>
    <id>http://jack1991.com/blog/2012/05/23/confucianandloyalty</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>摘要</strong>：忠是儒家文化中的基本思想之一，而汉族文化的主干则由儒所塑造。本文中所指的“忠”多指忠于民族或忠于国家。历史上，中华大地数次为外族所侵，而“忠”的思想在其中的变化与表现让笔者诧异。而如今，无论是生活中还是网络中，都随处可见国人民族主义的爆发。</p>

<!-- more -->


<h1>一. 忠的起源与发展</h1>

<p>忠，《说文解字》解释为：“敬也。从心，中声。”《玉篇》解释为：“直也。” 《增韵》解释为：“内尽其心，而不欺也。”《疏》：“中心曰忠。中下从心，謂言出于心，皆有忠實也。”《六書精蘊》解释为：“竭誠也。”　《傳》：“事上竭誠也。”</p>

<p>“忠”后来成为儒家思想的核心之一，原指为人诚恳厚道、尽心尽力，尽力做好本分的事。有忠诚无私、忠于他人、忠于国家及君主等多种含义。如“志虑忠纯”，“君使臣以礼，臣事君以忠”，“尽心于人曰忠，不欺于己曰信”。随着中国封建制度形成和加强，“忠”成为特指臣民服从于君主及国家的行为规范和准则。宋代以后，“忠”在一定程度上发展到成为臣民绝对服从于君主的一种片面的道德义务。</p>

<p>但除开对于专制独裁者或独裁集团的愚忠，当所有人地位对等时，尽忠确实是做人的根本。</p>

<p>从小篆的造字可见忠是存心居中，正直不偏。人要做到竭诚尽责就是忠的表现。</p>

<p>古人谓：忠者，德之正也。惟正己可以化人，故正心所以修身乃至于齐家、治国、平天下。而尽忠者，必能发挥出最大的智慧和才干，因为公生明，偏则暗.</p>

<p>诚如《大学》所言“致知在格物”――革除私欲之后，一切事物的道理无不清楚明白。因此无论我们是做大事业的，还是在平凡职位上的，要想真正做好，须臾都不能离开忠字。</p>

<p>曾子每日反省自己，首先就是“为人谋而不忠乎？”，意为“别人托付给的事情，是不是忠实且尽心尽力地办到了？”比如说，作为一个公务员，领导交代办理的事情，尽心尽力地作圆满了吗？身为母亲，为家庭尽职、尽责地教养孩子了吗？作为父亲，可堪为子女作榜样了吗？当学生的，功课认真努力了吗？各自在岗位的职务上尽忠了吗？果真能效法曾子每日反省的功夫，察照每日自己“忠诚”的程度如何，未尝不是向上提升的好方法。</p>

<h1>二、忠在历史上的一些突出体现</h1>

<p>正所谓“疾风知劲草，板荡识诚臣。”在和平年代，所谓的对国家对民族之忠，几乎无法体现。毕竟无论是辱骂嘲讽“敌”国，还是无条件终于国家的掌权者，都无法算作是忠，反而是一种不成熟和愚昧的体现。历史证明，当国家和民族到了最危险的时候，慷慨赴义、舍身为国的都不是那些被是唯唯诺诺、唧唧歪歪的人。</p>

<p>而历史上，除开五胡乱华时期，中土汉族第一次遭受到的大规模暴力侵害，则是蒙古族骑兵的肆虐。</p>

<p>1271年元朝建立后，元世祖忽必烈继续伐宋。此時南宋由謝太后垂簾聽政，但是實際軍政大權長期掌握在右丞相賈似道之手。至元十一年（1274年），元军攻克南宋军事重镇襄陽。忽必烈任命中书丞相史天泽和枢密院使伯顏为元军统帅，順江而下，兵分两路向东进攻。十二年（1275年），贾似道率领的3万大军在芜湖与元军对战大败，因战败賈似道被流放。十三年（1276年），元军攻陷宋都临安（今浙江杭州），谢太后帶領5岁的宋恭帝和南宋皇族向元軍統帥伯顏投降。因與朝臣張世傑與陳宜中等意見不合而離開南宋行朝的左丞相文天祥以同都督的身份在江西、福建等地继续抗击元军，但被元军將领張弘範俘虏。元世祖曾召見文天祥并親自勸降，并答应「原相位復職」，但为文天祥所拒绝。十六年（1279年），張弘範率領元军在崖山海戰消灭了南宋最後的兵力，陸秀夫挟持8岁的小皇帝宋幼主趙昺投海而死，南宋灭亡。元朝遂控制全中国，结束了中国自唐末藩镇割据以来近400年的分裂局面。改都大都（今北京）。</p>

<p>这段历史实在是让当今的“忠”者尴尬。</p>

<p>一方面，宋王朝虽然军力不振，长期积弱，可是汉民族的经济与文化在这一时期发展到了顶峰，虽然《宋史》把宋描绘成了一片充斥着昏君贪官的国土，但这明显是元人为了让自己的统治不那么罪恶所做的恶意栽赃——两宋时期，国家非常富裕，GDP占全球八成之多,这显然不是一个昏君和奸臣所能缔造的国家。而崖山一役，丞相陆秀夫背着年仅9岁的皇帝赵昺蹈海殉国，超过十万南宋军民不愿被残暴的蒙古政权所奴役，纷纷投海自尽，这场战役标志着南宋的灭亡。一个不得人心的政权显然不可能让十万人慷慨赴死，同时汉人所体现出来的宁为玉碎不为瓦全的气节也让我自豪。可惜汉族的精英在战争中全部陨落，留下来汉族中的苟且之辈，正所谓“崖山之后，再无中华”。公元1279年2月，南宋残军与元军在新会崖门海域（今属广东省江门市）展开了一场历时20多天的大海战，这是宋朝末年宋朝军队与元军的一次战役，中国方面对参与这场战争的人数有30万及50万两种说法，但据日本方面的记载，宋元双方投入军队50余万（其中宋方面20万，但20万人中包括了文臣及其眷属、宫廷人员、普通百姓，实际战斗力只有数万），动用战船2千余艘，最终宋军全军覆灭告终，而且，元朝存在等级歧视制度。一种常见的说法是元朝将国民分为四等，即蒙古人、色目人、汉人、南人。学术界迄今并没有发现元朝有把国民明确划分为四等的专门法令，但这种划分却反映在一系列不平等的政策和规定中[6]。比如元政府曾规定汉人不许结社、集会、集体拜神，禁止汉人私藏兵器，蒙古人被汉人打死需要偿命，而蒙古人因争或乘醉打死汉人只需“断罚出征，并全征烧埋银”。漢人如當兵則不許充宿衛，如當官也往往只能做副貳（雖然實際上存在很多例外情況）。這些法律規範對於漢族人均不平等。“元朝人之种族观念，事诚有之。所以如果忠于民族的话，那显然应该坚决抵制异族，像文天祥那样宁死抗争。</p>

<p>可是另一方面，元朝开辟了中国历史上最大的版图，元世祖至元十六年1279年，元朝统一全国后的疆域是：北到西伯利亚南部，越过贝加尔湖，南到南海，西南包括今西藏、云南，西北至今新疆东部，东北至外兴安岭、鄂霍次克海、日本海，包括库页岛，总面积超过1200万平方千米。蒙古人建立的元朝在消滅南宋前，統治者忽必烈為了方便管治中土，就已在中土开始行汉法，将中原的大都作为首都，建立了一套以傳統中國中央集權作藍本的政治體制，例如设立了三省六部和司农司等一系列专司机构，使用中原的统治机构来统治人民，並在朝中任用了大批儒臣，包括劉秉忠、姚樞、許衡等。元朝的首都大都就是在劉秉忠等人的规划下建成的。此外，元朝还建立了儒户这个户籍来保护和优待读书人。后来，又恢复了科举制度（不過名額很有限），尊崇孔子，并将儒家学说中的程朱理学定为元朝的官方思想。对于我们历史上如此强大的朝代（单论军事实力可是说是最强大），如今忠于国家的人会对其顶礼膜拜、万分敬仰，每每都要对着那横跨欧亚的地图沾沾自喜一番。</p>

<p>而之后的清兵入关，则几乎是元的又一次的翻版。但是由于清朝是中国最后一代封建王朝，结束时距今不远，尚有当事者或当事者的后代在世，所以现在还有很多人对其十分怀念。一部又一部的清宫都是大有市场。</p>

<h1>三、当下民族主义者的忠</h1>

<p>当下的民族主义者具体表现为：尊崇传统文化、极端仇视日本、极其鄙视韩国、仇视八国联军。</p>

<p>尊崇传统文化并没有什么不对，想想我国数千年文化，历史上几乎没有什么断层，用博大精深来形容显然是不为过的。但是很多人对传统文化毫不了解，别说四书五经了，连唐诗宋词都是填鸭式教育下被逼着记的，这种情况下的尊崇未免显得有些幼稚。就好比你完全不了解一个人，只是有所耳闻而已，你又怎么能去发自内心地尊敬他呢？就凭一句“反正他很厉害”？当然这里面我国的教育也是要负很大责任的。如今的中华大陆简直成为了某些思想的殖民地。传统文化的氛围不如台湾，对于汉文化的传承甚至未必比得上日本韩国。所以很多日本人都骄傲得说：宋朝灭亡之后，正统的汉文化就只在我们这里有了。
对于仇视日本的民族主义者，我不知道他们是否一样仇视者元人和清人。如果是，那么我认为他们的确是忠诚于自己的民族与国家，我相信如果有异族入侵，他们会慷慨以赴的；但如果他们自豪地向他人宣传元清武力之强悍，而罔顾这些武力是加诸他们同胞的事实的话，我十分确信如果当年日本打下中华建立大东亚繁荣圈，他们也会自豪地把大和民族归于中华民族的一支，并且望着那无比辽阔的版图而发自内心地沾沾自喜。这就是我们不可战胜的原因，因为任何人打败我们奴役我们，我们都会把他们加入中华民族，然后把他们建立起来的国家作为中华历史的一个朝代。</p>

<p>如果大屠杀才是你极端仇视日本的原因，那我问你对于揚州十日、嘉定三屠與廣州大屠殺是否有发自肺腑的愤怒与屈辱感？如果是，我相信你是一个有血性的汉人，或是一个有良知的中国人；如果你都未曾听闻，那如果当年若日本占领了中国，你也会忘记日本人的屠杀的，你记住的只有日本人入关，中国将领与红颜的纠葛。其实日本当年犯下的的错误有二。一是攻打中国，二是打了却没能打下中国，反而留下了一堆烂摊子，让中国到现在都深陷发展中国家的泥潭。而元清都是顺利打下了中国，建立了大帝国，让“民族主义”者的自尊心得到了满足，于是他们自然忘了这两个国家犯下了第一个错误。</p>

<p>关于如今鄙视韩国的人如此之多，我觉得原因是多方面的。一是他们自古便是我们的属国，如今却土鸡变凤凰，一下成为了发达国家，我们这个自古的宗主国现如今成了发展中国家，未免有些心理失衡。当然这种潜意识是会遭到大多数人否认的。那么第二点则是大家都认同的——他们把中国的文化和名人都抢了过去。争端的起源是因为端午节之争。当初我也觉得不可思议，毕竟我都过了这么多年端午节了，怎么突然就成为洋节日了？可是我后来稍微查了一下资料就发现了自己的一厢情愿，人家的“端午祭”和我们的端午节无论从形式还是内容还是起源上都有很大的差别，可以说是两个不同的节日。</p>

<blockquote><p>资料：</p>

<p>  2005年，韩国江陵端午祭被联合国教科文组织宣布为人类口头和非物质遗产代表作。由于它与中国端午节的历史文化渊源，导致中韩两国学术界和民间舆论一度在这一问题上出现激烈争议，相关讨论直到今天仍在继续。</p>

<p>  对于这场争论，韩国江陵端午祭委员会委员长崔钟卨表示，“韩国端午祭同中国端午节的起源截然不同，部分人认为韩国剽窃中国端午节申请了世界非物质文化遗产，这完全是一场误会。近来由于端午引发了种种不谐音符，我们将率先敞开心扉、消除误解。”</p>

<p>  日前出席中韩文化学术论坛的中国非物质文化遗产研究保护中心副主任田青，则在发言中就当年的江陵端午祭申报事件给予了正面回应，显示了一个中国学者和非遗工作管理者的求实精神与开阔胸怀。</p>

<p>  田青在发言说，“2005 年11月, 由韩国申报的“江陵端午祭(Gangneung Danoje Festival)”被联合国教科文组织宣布为人类口头和非物质遗产代表作，我们为此感到高兴。”</p>

<p>  在田青看来，端午节是中国古老而重要的节日，在中国起源并传承至今，形成了一系列丰富的节日文化和宝贵的非物质文化遗产。但韩国的“江陵端午祭”却有着一套完整的、与中国的端午节既有关联性又有差异性的民俗活动。在韩国成功申报的联合国人类口头和非物质遗产代表作的“宫廷宗庙祭礼乐(Royal Ancestral Rite and Ritual Music in Jongmyo)”中，较完整地保留了来自儒家的中国古代礼仪文化的精神和风范，不但是儒家慎终追远、敬祖孝宗思想的体现，更是“八佾舞于庭”礼乐形式的延续和传承。而在中国，这样的皇家祭祖仪典却已中断。就像李奎报对以李白为代表的中国诗人心存感激一样，中国的文化人对此亦心存感激。</p>

<p>  田青认为，无论是中国申报的非物质文化遗产，还是韩国申报的非物质文化遗产，都是“人类”遗产，不仅属于中国或韩国，而且属于世界，属于全人类。</p></blockquote>

<p>同时，继韩国“江陵端午祭”被联合国教科文组织宣布为“人类口头和非物质遗产代表作”后，中国已启动“端午节”申报世界非遗程序。目前已进入初评阶段。</p>

<p>但是中国的民族主义者是不顾这两个节日之间最大的联系不过是名字而已，反而固执又可爱地认为韩国人要抢中国人的端午节。而从此之后中国人对韩国人的态度就不比对小偷好多少了。当然韩国行事不太招人喜欢也是原因的一部分。有人就说韩国和波兰很像，也不干什么坏事，但在所在的洲就是不被人待见。可要记住我们不是纳粹德国。</p>

<p>至于仇视八国联军的人，肯定没有见过一张老照片，摄于八国联军初入北京城。当时联军从河道入城，百姓都站在路边围观，而非大家想象中的害怕或者愤怒。为什么？因为八国联军虽然是强盗，是来抢东西的，可是抢的是皇帝，而皇帝也不过是个合法的强盗罢了；圆明园虽然被烧了，可烧之前不管它有多华美多壮观，我老百姓也进不去，等于没有，烧了我还能站进去望一眼呢。我想这就是老百姓最纯朴的思想。你可以说这是当时百姓实在是太冷漠太愚昧了，可我问你，如果一直外国军队要城管打掉，你会怎么做？实在是很纠结，所以大多数人都会袖手旁观吧。当然，也自然会有为外国军队带路的人和为城管而战的人。再想想崖山之战那10万自愿赴死殉国的百姓吧，一个政权能够如此得民心，不可能只靠“愚忠”的洗脑。</p>

<p>如今中国的民族主义在有意无意的引导下，已经发酵得十分膨胀了。如果能够保持理智，尊重事实，同时去了解自己的民族和文化，那将是民族的大幸，团结的中国人必能创造新的辉煌；如果一味地自我膨胀，或者一味地愚忠，那么下一站——纳粹。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[HCI大作业立项说明]]></title>
    <link href="http://jack1991.com/blog/2012/04/28/hci-hw1/"/>
    <updated>2012-04-28T16:13:00+08:00</updated>
    <id>http://jack1991.com/blog/2012/04/28/hci-hw1</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h2>1. 产品命名</h2>

<p><strong>&#8220;山河志&#8221;旅行分享类社交网络</strong></p>

<p><img src="http://www.tu265.com/di-979fe544fdf79b5ddab1e9b47049c1a8.png" alt="山河志LOGO" /></p>

<!-- more -->


<h2>2. 产品介绍</h2>

<h3>2.1 网站简述</h3>

<p>这是一个基于分享旅途中的见闻/经验的社交网站.</p>

<p>各个地点都有一个类似于wiki的专属页面, 用户可以在诸如&#8221;苏州&#8221;/&#8221;北京&#8221;等页面上独立编辑信息 &#8211; 比如在此旅游的一些心得/推荐/游记, 摄于此地的照片等等.</p>

<p>而用户则可以添加好友, 并将之放入某个或某些特定的圈子.</p>

<p>当用户访问一个地点的wiki页面时, 可以选择看某一个圈子中的好友关于此地编辑的信息综合构成的一个页面. 也可以选择全部好友或网站推荐的wiki.</p>

<h3>2.2 使用实例</h3>

<p>小莉刚刚去过丽江, 有很多的心得, 也拍了很多照片. 她来到&#8221;山河志&#8221;网站, 打开&#8221;丽江&#8221;的主页面, 写了一些关于丽江的介绍, 上传了1个相册, 叫做&#8221;丽江之夜&#8221;, 同时看到&#8221;丽江&#8221;的关联词条&#8221;玉龙雪山&#8221;, 点击进去上传了名为&#8221;玉龙雪景&#8221;的相册.</p>

<p>小芳也在一年前去过&#8221;丽江&#8221;, 也对该页进行了一些信息的上传, 推荐了几个酒吧.</p>

<p>小明下周要去丽江旅游, 他来到&#8221;山河志&#8221;, 打开&#8221;丽江&#8221;的wiki页面. 他选择了观看好友圈子&#8221;大学同学&#8221;编辑的&#8221;丽江&#8221;wiki, 正好小莉和小芳就在他这个圈子中, 他就可以看到她们上传的信息共同构成的关于&#8221;丽江&#8221;的wiki页, 有小莉的介绍和相册, 也有小芳推荐的酒吧. 当他作出一些评论, 小芳和小莉都会收到. 小明可以推荐小芳或小莉的某一条信息, 当该信息的推荐数足够多了之后, 有可能会成为官方推进的&#8221;丽江&#8221;wiki页面.</p>

<p>小明觉得光看&#8221;大学同学&#8221;编辑的&#8221;丽江&#8221;页面还不够, 于是他选择了官方推荐wiki页, 看到了关于&#8221;丽江&#8221;更为丰富翔实的信息.</p>

<p>小明旅游归来后, 自己又在&#8221;丽江&#8221;wiki上添加了更多的信息.</p>

<p>小明平时登陆&#8221;山河志&#8221;, 则可以在主页面看到好友们最新的动态. 比如<strong><em>小莉编辑&#8221;丽江&#8221;, 上传相册&#8221;丽江之夜&#8221;</em></strong>.</p>

<p>而小红有一个&#8221;西藏达人&#8221;的圈子, 她觉得不错, 便将该圈子分享给小明, 小明直接添加了这个圈子, 以后也能接收到该圈子的消息了. 在&#8221;西藏&#8221;的wiki页上, 也能看到这个&#8221;西藏达人&#8221;圈子里所有成员编辑上传, 再由系统生成的页面了.</p>

<h2>3. 用户分析</h2>

<p>用户的主体为常年旅行的大学生.</p>

<p>大学生时间充裕, 多为穷游, 外出旅行次数多而且准备充分, 热衷于社交网络, 将是&#8221;山河志&#8221;的绝对主要用户, 也是&#8221;山河志&#8221;挖掘需求的对象.</p>

<h2>4. 领域现状</h2>

<h3>4.1 领域概述</h3>

<p>2011年9月13日，《财富》杂志公布了2011年全球“100家增长最快的公司”排行榜，携程、如家分列中国增长最快公司第二、三位。这两家公司分别是近年中国旅游产业发展最快的两个领域在线旅行服务和经济型酒店的典型代表。</p>

<p>同时, 中国旅游研究院预计, 2012年我国旅游总收入2.4万亿，同比增长9%。国内旅游人数28.6亿人次，同比增长10.0%；国内旅游收入2.1万亿元，同比增长11.0%。</p>

<p>可见旅游行业在中国还有广阔前途, 市场也有待进一步细分.</p>

<h3>4.2 竞争产品分析</h3>

<p>以旅游为主打的网站, 主要有<a href="www.ctrip.com/">携程</a>, <a href="www.lotour.com/">乐途</a>, <a href="www.tuniu.com/">途牛</a>, <a href="www.17u.cn">同程</a>, <a href="www.lvmama.com">驴妈妈</a>等等.</p>

<p>但是这些网站的同质化现象非常严重. 都是对于一段旅程的具体安排, 可以订车票, 订酒店等, 也有一些用户上传的攻略. 但是用户之间几乎没有交流, 基本还停留在web1.0时代.</p>

<p>而一些不以旅游为主打的社交网站, 由于其天然的可扩展性, 也可以实现对于旅游的规划与查看. 比如<a href="www.douban.com">豆瓣</a>, 可以加入其中的一些旅游小组, 讨论去某地的安排.</p>

<p>但是这些社交网站由于不是针对旅游的, 所以信息琐碎, 难以搜集.</p>

<h3>4.3 本产品优势</h3>

<p>&#8220;山河志&#8221;最大的优势, 就是定制了全部旅行的目的地, 用户可以方便的找到自己要去的地方. 同时最大限度的与社交网络集成, 让用户可以方便地交流, 分享.</p>

<p>相比<a href="www.lotour.com/">乐途</a>等网站, 多了一份交流, 同时让用户没事的时候也能上来看看好友的游记, 照片等, 增加了用户的黏性和依赖感; 相比社交网络, 则更为专业, 能快速检索到自己想要的信息. 即使好友没去过的地方, 也可以通过添加其他人分享的圈子, 得到更多的消息.</p>

<p>同时, 我们也发现, 整个互联网上没有与&#8221;山河志&#8221;类似的网站, 作为先驱, 往往能收获最大的用户数量, 获得最高的用户黏度.</p>

<h2>5. 可用性分析</h2>

<h3>5.1 可用性目标</h3>

<ul>
<li>可行性（使用有效果）: 5.2中将会具体说明.</li>
<li>有效性（工作效率高）: 由于提供不同圈子切换某地点的wiki, 效率较高.</li>
<li>安全性（能安全使用）: 圈子机制保证了用户可以让信息向制定圈子展示, 保证了隐私.</li>
<li>通用性（具备良好的通用性）: 基于此系统, 可以扩展到美食/音乐/电影等其他项目.</li>
<li>易学性（易于学习）: 系统使用习惯遵循<a href="plus.google.com">google plus</a>和<a href="www.wikipedia.org/">wikipeida</a>, 对于网民十分易用.</li>
<li>易记性（使用方法便于记忆）: 使用习惯为社交网站的默认习惯, 如新鲜事等.操作则极为直观. 因此便于记忆.</li>
</ul>


<h3>5.2 网站实现可行性</h3>

<p>可行性极高. 对于地点词条的wiki页面的编辑, 可以借鉴<a href="www.wikipedia.org/">wikipedia</a>. 而对于圈子类社交网络的实现, 可以借鉴google plus, 甚至可以直接调用google plus的API, 来抓取更多用户.</p>

<p>最大的难点, 在于如何将一个圈子中不同人上传编辑的词条内容整合为一个wiki页内容. 实现上, 可以在用户编辑某一地点时, 系统预先给定一个模版, 针对模版修改. 而系统整合时, 可以以模版为框架整合.</p>

<h3>5.3 用户体验目标</h3>

<ul>
<li>令人感到满意</li>
<li>令人心情愉快</li>
<li>有趣味性</li>
<li>引人入胜</li>
<li>富有启发性</li>
<li>富有美感</li>
<li>富有时尚感</li>
<li>可激发创造性</li>
<li>让人有成就感</li>
<li>让人得到情感上的满足</li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Hello Octopress!]]></title>
    <link href="http://jack1991.com/blog/2012/04/25/hello-octopress/"/>
    <updated>2012-04-25T21:24:00+08:00</updated>
    <id>http://jack1991.com/blog/2012/04/25/hello-octopress</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://www.minizo.com/upload/2010/12/2582449406.jpg" alt="OCTOPRESS LOGO" /></p>

<p>考完G，终于有空把我的博客从<a href="www.apple.com.cn/ilife/iweb/">iWeb</a>中解脱出来了。现在换了最近热得发烫的<a href="http://octopress.org/">Octpress</a>——一个基于<a href="https://github.com/mojombo/jekyll">jekyll</a>的静态网页生成器的框架。</p>

<p>过程琐碎，实在无需赘述，整个的部署过程跟随着<a href="http://octopress.org/docs/">官方指南</a>一步一步做，自然水到渠成。</p>

<p>值得一提的是<a href="http://octopress.org/">Octpress</a>写文章时所采用的语法<a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Markdown">Markdown</a>，十分的好用。既不会过于复杂以至于学习曲线过于陡峭，让新手（如我）望而生畏，也不会由于太过简单而导致有些功能的缺失或不完善。</p>

<p>说实话，像<a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Markdown">Markdown</a>这样轻量级的语言，才能够真正做到让我专注于文字本身。</p>

<p>而国人写的<a href="mouapp.com/">Mou</a>，一个<a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Markdown">Markdown</a>的编辑器，的确非常好用，所见所得，简洁美观。推荐大家使用——vi(m)/emacs用户无视之。</p>

<!-- more -->


<p>至于之前用<a href="www.apple.com.cn/ilife/iweb/">iWeb</a>搭的博客，由于<a href="www.apple.com.cn/ilife/iweb/">iWeb</a>的不可扩展性——一如苹果一贯的风格，所以迁移到其他博客实在是太令人忧郁了……干脆把他扔在那里，想要访问的话，可以去<a href="jack1991.com/iweb">jack1991.com/iweb</a>看看，不过再等几天吧，等我把这个博客搞好了再说。</p>

<p>用了<a href="http://octopress.org/">Octpress</a>+<a href="github.com">github</a>后，我的博客将会相对稳定下来。当年用WP，虽然简单易用，而且功能强大，插件无数，但总觉得臃肿不堪，速度其慢——完全不符合<a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Unix_philosophy">Unix哲学</a>。后来转到了<a href="www.apple.com.cn/ilife/iweb/">iWeb</a>，我以为这下简洁了、美观了、易用了，可是却又无法忍受那种无处下手的封闭。若想添加插件，只能用<a href="www.apple.com.cn/ilife/iweb/">iWeb</a>的<a href="http://iwebfaq.org/site/iWeb_HTML_Snippet.html">HTML Snippet</a>，极度臃肿和混乱。也想过直接修改<a href="www.apple.com.cn/ilife/iweb/">iWeb</a>生成的html文件，但是<a href="www.apple.com.cn/ilife/iweb/">iWeb</a>生成的html非常不具有可读性，结构也不好，自己再修改就更难看了。</p>

<p>而现在，世界都安静下来了，优雅起来了。</p>

<p>另外，如果有什么意见，或者发现了什么bug，可以在下面留言。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[野营黄山颠 暴走云水间]]></title>
    <link href="http://jack1991.com/blog/2011/09/26/yellowmountain/"/>
    <updated>2011-09-26T19:53:00+08:00</updated>
    <id>http://jack1991.com/blog/2011/09/26/yellowmountain</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>现在是早上七点十八分，南京。我居然一点也不困。那就干脆写点什么，最好能把自己写困。</p>

<p>熟悉我的人都知道，我这个人即健忘又懒惰。健忘意味着我一般不太记得不久前的事，比如刚考完的考卷上的内容；懒惰意味着我不太愿意写东西，看看我的<a href="http://www.renren.com/287644813#//blog/blog/0">日志列表</a>，除了转载，还是转载。</p>

<p>不过这一次<a href="www.chinahuangshan.gov.cn/">黄山</a>之行，虽不是我第一次到这个地方，却是我第一次坐火车、第一次露营、第一次负重（是真尼玛重）爬超过1000米的垂直高度，第一次见到漫天繁星，这些体验让我产生一种莫名的激动，是故为文以记之。当然了，这一次我们队里某位的第一次们，应该比我的要刺激得多、难忘得多、有爱得多得多得多。不知道他会不会干点什么事纪念纪念。</p>

<p>先来一张我的背包图鉴。大家隐约可以看到那个白灰迷彩色的、早已不堪重负的包，和外面挂的帐篷及防潮垫吧。</p>

<p><img src="http://fmn.rrimg.com/fmn062/20110926/1515/b_large_6EES_35f30001b16a1263.jpg" alt="背此上黄山" /></p>

<!-- more -->


<p>我就是背着它，从800米高的慈光阁，爬到1864的莲花峰，翻过1780的鳌鱼峰，跑到1860的光明顶看日出的。这套装备，不要看它很重的样子，其实是唬人的，在平地上不会有太大感觉。但你若要想背着它翻山越岭，那就请勿随便模仿了。这东西的优点真是数不胜数，最爽的一点就是，我们在山上是可以随便把它往地上一扔的。绝对，没有任何人会产生偷它们的冲动。</p>

<p>我们一行四人一共背了2个帐篷，4个睡袋，2张防潮垫。各自带了3天换洗的衣服袜子，带了御寒的外套——比如博哥带了2件外套一件羽绒服，which 是十分明智的如果你要去看日出。另外至于各种蛋疼的口粮啊、牙刷牙膏毛巾啊、wc的《XXX心理学》啊、我的红宝啊，就一笑而过了。</p>

<p>说实话，上山之前我真的很虚。我在估算上山所需的时间的时候，都是直接拿别人的预计时间乘以2的。事后发现，其实我们的速度和一身轻松的同龄人相差无几。要不是我们路上遇到了几个好玩的女生，估计我们的速度会更夸张，对吧wc、博哥。我和隽哥在他俩面前一对比简直就是苦逼脸的Raj啊。</p>

<p>这次最可惜的，就是那座据说能让有些人爬着爬着就爬哭了的天都峰，从去年起便进入了为期5年的封山保护期。我只能再去爬一次莲花峰了。七年前来的时候，莲花峰的山路边上还是用耷拉着的铁链当扶手的，现在已经浇筑了水泥矮墙。安全了不少，却没有了开阔到一览无余的视野和惊险到不敢直立的刺激。</p>

<p>不过晚上露营还是很好玩的。但在此之前，我要控诉&amp;&amp;感叹一下<a href="www.chinahuangshan.gov.cn/">黄山</a>上某老头的赚钱能力。我们一开始是把帐篷搭在收费露营点的外面一块很好的平地上的。正在我们搭建的时候一个猥琐老头跑过来，向我们推销开水，说只要15块钱一热水瓶（最小的那种）哦，我们刚来，没怎么逛，所到之处都不卖开水，美其名曰“环保”，我勒个去。我们只好买两瓶开水泡带上来的泡面了。我们刚买完开水不到5分钟，这老头过来对我们说，不能在这里搭帐篷，必须要到禁烟红线里面，说是统一管理，防止有人抽烟引发山林火灾，虽然我们不抽烟，但要人人都像我们一样就没法弄了。我其实觉得他说得挺有有道理的，虽然要交莫名其妙的管理费￥30/帐篷。当时我们都在纠结着搬帐篷，蛋疼着费了好大力气打的地钉又要拔出来，没工夫思考他的猥琐。我也就在搬帐篷的时候向隽哥吐了个槽：“刚才卖水的时候怎么不和我们说要搬？”但其实也没太在意。</p>

<p>结果晚上我们去不远处的一个之前没找到的超市时，发现原来是有开水的.如果你交了帐篷的管理费，那就可以免费使用到23:30。卧槽，原来如此，先卖水，再卖场租，一下可以收两次费哦亲。</p>

<p>哎，不知道为什么，一路来遇到的女人素质都高于男人。譬如我问路，问女导游们都是知无不言的，有时候还来个娇嗔卖个萌；而我在玉屏楼那问男导游路，他眼一斜，往前走了两步，我以为他没听见我说话，追上去又问了一遍，他又瞟了我一眼，高速把头扭到了另一边。当然，回答我的问题不是义务，因为我没给钱。</p>

<p>说到玉屏楼，不得不说我们威武霸气的事迹。我们在十二点半左右爬到玉屏，顿时就被人潮给吓到了。当时我的脑中只有一句话在不停地回响：人流真是可怕。but没有关系，因为我们是来野营的，防潮垫一铺，我们坐下就开始打扑克，整个场面hold住。当是时也，我们刚一坐下，就亮起了闪光灯。</p>

<p>之后爬鳌鱼峰，我正在向他们解说这鳌鱼背上的石头像个蛋，所以大家都叫这座山“乌龟王八蛋”呢，隽哥一指此鳌下颚，大喊“金刚”！果然一个好大的金刚头正凝视着西方，估计在看帝国大厦吧。这金刚头真的是太像了，从宽宽的额头，到耸耸的鼻梁，以及厚厚的嘴唇，简直让人觉得金刚随时会从石化状态恢复过来。这么多年了，这鳌鱼峰大家就看出了个乌龟王八蛋，却没看出有只霸气侧漏的金刚，景区的策划真的是弱爆了。</p>

<p>然后眼看天黑，我们就赶到天海搭帐篷去了。之前坑爹的老头说完了，按理就该说点有意思的了。不过考虑到这篇日志可能会有未成年人观看，先在这里提一句，十八岁以下请在父母陪同下观看以下文字。先前我说过了，我们碰到了一帮人，一起走的。这一队成员是3女一男。他们没有搭帐篷，而是租的——租金巨贵。反正一个帐篷可以睡3人嘛，他们就多出一个，钻wc、博哥的帐篷三宿双飞了，具体情况参见隽哥状态。我睡得早，后面的事就不知道了。但是，这里我要提两点：一、第二天凌晨3点半准备起床看日出时，我问隽哥和博哥冷不冷，都说冷，但wc就一点都不冷；二、我帮wc收的睡袋，他睡袋某一侧的拉链是完全拉开的，至于那一侧对着谁我就不得而知了。</p>

<p>当晚我是睡得很死的，什么都不知道。但我知道，从第二天黎明看日出起，一直到晚上十点多离开青旅去火车站，这个wc完全不是我、隽哥、博哥认识的wc——拿我的话说，叫装逼；拿隽哥的话说，叫装纯；拿博哥的话说，叫装深沉。而告别他们之后，一到火车站，刚从出租车下来，wc又恢复了我们所熟悉的、深深打着软院烙印的、又有点他个人特色的猥琐笑容。</p>

<p>说回<a href="www.chinahuangshan.gov.cn/">黄山</a>风景，西海大峡谷是必须要去的，而且要去得赶快哦，那里在修缆道，修完人就多了。现在旅游团是不去那里的，哪怕<a href="www.chinahuangshan.gov.cn/">黄山</a>几个经典景点人山人海，这里也会格外清幽。</p>

<p>我们是在在光明顶等到天光大亮都没等到藏于云雾中的太阳出来之后，几经折回，从南进入西海大峡谷的。行走于山脊之上，左手边的西面远山逶迤，浓淡间山光云色构成一副柔美得不真实的水墨；右手边的东方，山岛耸峙，怒峰冲天，裸岩上稀稀拉拉，长着的几株劲松。柔美与坚锐、抽象与现实就如此舒坦地展现在你两侧，而你会毫不觉得有任何的不妥。</p>

<p>当日有大风自西北来，我们上至一处坡顶，后被我们这帮俗人称为“大风坡”的地方，坐在了直接于巨岩上凿出的沙发之上。极目左右，狂风猎猎，天地间的壮阔纷至沓来。这一刻，任你腰酸背痛腿抽筋，也会登时忘怀。冥冥天地，仿佛是一只会幻人心神的巨兽，让你心甘情愿地把自己的灵魂交予它。于是它便舔舐以涤荡、撕咬以震撼、吞噬以征服了你心灵的全部。</p>

<p>可惜由于我担心时间会不够，在下至距离谷底不远处便赶忙回爬了。想必谷底又必是另一番风光，错过便错过，就使之与未见到的日出一道，成为我的遗憾和眷恋吧。我一直坚信，只有残缺的，才是完美的。</p>

<p>总之，这一次暴走下来，真的感觉自己以前的旅游都弱爆了，看来以后要多多‘自虐’。恩，差不多写完了，cut。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
