<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: 忠，儒家文化，民族主义，爱国主义 | 我的宅]]></title>
  <link href="http://jack1991.com/blog/categories/忠-儒家文化-民族主义-爱国主义/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://jack1991.com/"/>
  <updated>2012-06-29T22:35:23+08:00</updated>
  <id>http://jack1991.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Jack]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA['忠'与民族主义]]></title>
    <link href="http://jack1991.com/blog/2012/05/23/confucianandloyalty/"/>
    <updated>2012-05-23T19:53:00+08:00</updated>
    <id>http://jack1991.com/blog/2012/05/23/confucianandloyalty</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>摘要</strong>：忠是儒家文化中的基本思想之一，而汉族文化的主干则由儒所塑造。本文中所指的“忠”多指忠于民族或忠于国家。历史上，中华大地数次为外族所侵，而“忠”的思想在其中的变化与表现让笔者诧异。而如今，无论是生活中还是网络中，都随处可见国人民族主义的爆发。</p>

<!-- more -->


<h1>一. 忠的起源与发展</h1>

<p>忠，《说文解字》解释为：“敬也。从心，中声。”《玉篇》解释为：“直也。” 《增韵》解释为：“内尽其心，而不欺也。”《疏》：“中心曰忠。中下从心，謂言出于心，皆有忠實也。”《六書精蘊》解释为：“竭誠也。”　《傳》：“事上竭誠也。”</p>

<p>“忠”后来成为儒家思想的核心之一，原指为人诚恳厚道、尽心尽力，尽力做好本分的事。有忠诚无私、忠于他人、忠于国家及君主等多种含义。如“志虑忠纯”，“君使臣以礼，臣事君以忠”，“尽心于人曰忠，不欺于己曰信”。随着中国封建制度形成和加强，“忠”成为特指臣民服从于君主及国家的行为规范和准则。宋代以后，“忠”在一定程度上发展到成为臣民绝对服从于君主的一种片面的道德义务。</p>

<p>但除开对于专制独裁者或独裁集团的愚忠，当所有人地位对等时，尽忠确实是做人的根本。</p>

<p>从小篆的造字可见忠是存心居中，正直不偏。人要做到竭诚尽责就是忠的表现。</p>

<p>古人谓：忠者，德之正也。惟正己可以化人，故正心所以修身乃至于齐家、治国、平天下。而尽忠者，必能发挥出最大的智慧和才干，因为公生明，偏则暗.</p>

<p>诚如《大学》所言“致知在格物”――革除私欲之后，一切事物的道理无不清楚明白。因此无论我们是做大事业的，还是在平凡职位上的，要想真正做好，须臾都不能离开忠字。</p>

<p>曾子每日反省自己，首先就是“为人谋而不忠乎？”，意为“别人托付给的事情，是不是忠实且尽心尽力地办到了？”比如说，作为一个公务员，领导交代办理的事情，尽心尽力地作圆满了吗？身为母亲，为家庭尽职、尽责地教养孩子了吗？作为父亲，可堪为子女作榜样了吗？当学生的，功课认真努力了吗？各自在岗位的职务上尽忠了吗？果真能效法曾子每日反省的功夫，察照每日自己“忠诚”的程度如何，未尝不是向上提升的好方法。</p>

<h1>二、忠在历史上的一些突出体现</h1>

<p>正所谓“疾风知劲草，板荡识诚臣。”在和平年代，所谓的对国家对民族之忠，几乎无法体现。毕竟无论是辱骂嘲讽“敌”国，还是无条件终于国家的掌权者，都无法算作是忠，反而是一种不成熟和愚昧的体现。历史证明，当国家和民族到了最危险的时候，慷慨赴义、舍身为国的都不是那些被是唯唯诺诺、唧唧歪歪的人。</p>

<p>而历史上，除开五胡乱华时期，中土汉族第一次遭受到的大规模暴力侵害，则是蒙古族骑兵的肆虐。</p>

<p>1271年元朝建立后，元世祖忽必烈继续伐宋。此時南宋由謝太后垂簾聽政，但是實際軍政大權長期掌握在右丞相賈似道之手。至元十一年（1274年），元军攻克南宋军事重镇襄陽。忽必烈任命中书丞相史天泽和枢密院使伯顏为元军统帅，順江而下，兵分两路向东进攻。十二年（1275年），贾似道率领的3万大军在芜湖与元军对战大败，因战败賈似道被流放。十三年（1276年），元军攻陷宋都临安（今浙江杭州），谢太后帶領5岁的宋恭帝和南宋皇族向元軍統帥伯顏投降。因與朝臣張世傑與陳宜中等意見不合而離開南宋行朝的左丞相文天祥以同都督的身份在江西、福建等地继续抗击元军，但被元军將领張弘範俘虏。元世祖曾召見文天祥并親自勸降，并答应「原相位復職」，但为文天祥所拒绝。十六年（1279年），張弘範率領元军在崖山海戰消灭了南宋最後的兵力，陸秀夫挟持8岁的小皇帝宋幼主趙昺投海而死，南宋灭亡。元朝遂控制全中国，结束了中国自唐末藩镇割据以来近400年的分裂局面。改都大都（今北京）。</p>

<p>这段历史实在是让当今的“忠”者尴尬。</p>

<p>一方面，宋王朝虽然军力不振，长期积弱，可是汉民族的经济与文化在这一时期发展到了顶峰，虽然《宋史》把宋描绘成了一片充斥着昏君贪官的国土，但这明显是元人为了让自己的统治不那么罪恶所做的恶意栽赃——两宋时期，国家非常富裕，GDP占全球八成之多,这显然不是一个昏君和奸臣所能缔造的国家。而崖山一役，丞相陆秀夫背着年仅9岁的皇帝赵昺蹈海殉国，超过十万南宋军民不愿被残暴的蒙古政权所奴役，纷纷投海自尽，这场战役标志着南宋的灭亡。一个不得人心的政权显然不可能让十万人慷慨赴死，同时汉人所体现出来的宁为玉碎不为瓦全的气节也让我自豪。可惜汉族的精英在战争中全部陨落，留下来汉族中的苟且之辈，正所谓“崖山之后，再无中华”。公元1279年2月，南宋残军与元军在新会崖门海域（今属广东省江门市）展开了一场历时20多天的大海战，这是宋朝末年宋朝军队与元军的一次战役，中国方面对参与这场战争的人数有30万及50万两种说法，但据日本方面的记载，宋元双方投入军队50余万（其中宋方面20万，但20万人中包括了文臣及其眷属、宫廷人员、普通百姓，实际战斗力只有数万），动用战船2千余艘，最终宋军全军覆灭告终，而且，元朝存在等级歧视制度。一种常见的说法是元朝将国民分为四等，即蒙古人、色目人、汉人、南人。学术界迄今并没有发现元朝有把国民明确划分为四等的专门法令，但这种划分却反映在一系列不平等的政策和规定中[6]。比如元政府曾规定汉人不许结社、集会、集体拜神，禁止汉人私藏兵器，蒙古人被汉人打死需要偿命，而蒙古人因争或乘醉打死汉人只需“断罚出征，并全征烧埋银”。漢人如當兵則不許充宿衛，如當官也往往只能做副貳（雖然實際上存在很多例外情況）。這些法律規範對於漢族人均不平等。“元朝人之种族观念，事诚有之。所以如果忠于民族的话，那显然应该坚决抵制异族，像文天祥那样宁死抗争。</p>

<p>可是另一方面，元朝开辟了中国历史上最大的版图，元世祖至元十六年1279年，元朝统一全国后的疆域是：北到西伯利亚南部，越过贝加尔湖，南到南海，西南包括今西藏、云南，西北至今新疆东部，东北至外兴安岭、鄂霍次克海、日本海，包括库页岛，总面积超过1200万平方千米。蒙古人建立的元朝在消滅南宋前，統治者忽必烈為了方便管治中土，就已在中土开始行汉法，将中原的大都作为首都，建立了一套以傳統中國中央集權作藍本的政治體制，例如设立了三省六部和司农司等一系列专司机构，使用中原的统治机构来统治人民，並在朝中任用了大批儒臣，包括劉秉忠、姚樞、許衡等。元朝的首都大都就是在劉秉忠等人的规划下建成的。此外，元朝还建立了儒户这个户籍来保护和优待读书人。后来，又恢复了科举制度（不過名額很有限），尊崇孔子，并将儒家学说中的程朱理学定为元朝的官方思想。对于我们历史上如此强大的朝代（单论军事实力可是说是最强大），如今忠于国家的人会对其顶礼膜拜、万分敬仰，每每都要对着那横跨欧亚的地图沾沾自喜一番。</p>

<p>而之后的清兵入关，则几乎是元的又一次的翻版。但是由于清朝是中国最后一代封建王朝，结束时距今不远，尚有当事者或当事者的后代在世，所以现在还有很多人对其十分怀念。一部又一部的清宫都是大有市场。</p>

<h1>三、当下民族主义者的忠</h1>

<p>当下的民族主义者具体表现为：尊崇传统文化、极端仇视日本、极其鄙视韩国、仇视八国联军。</p>

<p>尊崇传统文化并没有什么不对，想想我国数千年文化，历史上几乎没有什么断层，用博大精深来形容显然是不为过的。但是很多人对传统文化毫不了解，别说四书五经了，连唐诗宋词都是填鸭式教育下被逼着记的，这种情况下的尊崇未免显得有些幼稚。就好比你完全不了解一个人，只是有所耳闻而已，你又怎么能去发自内心地尊敬他呢？就凭一句“反正他很厉害”？当然这里面我国的教育也是要负很大责任的。如今的中华大陆简直成为了某些思想的殖民地。传统文化的氛围不如台湾，对于汉文化的传承甚至未必比得上日本韩国。所以很多日本人都骄傲得说：宋朝灭亡之后，正统的汉文化就只在我们这里有了。
对于仇视日本的民族主义者，我不知道他们是否一样仇视者元人和清人。如果是，那么我认为他们的确是忠诚于自己的民族与国家，我相信如果有异族入侵，他们会慷慨以赴的；但如果他们自豪地向他人宣传元清武力之强悍，而罔顾这些武力是加诸他们同胞的事实的话，我十分确信如果当年日本打下中华建立大东亚繁荣圈，他们也会自豪地把大和民族归于中华民族的一支，并且望着那无比辽阔的版图而发自内心地沾沾自喜。这就是我们不可战胜的原因，因为任何人打败我们奴役我们，我们都会把他们加入中华民族，然后把他们建立起来的国家作为中华历史的一个朝代。</p>

<p>如果大屠杀才是你极端仇视日本的原因，那我问你对于揚州十日、嘉定三屠與廣州大屠殺是否有发自肺腑的愤怒与屈辱感？如果是，我相信你是一个有血性的汉人，或是一个有良知的中国人；如果你都未曾听闻，那如果当年若日本占领了中国，你也会忘记日本人的屠杀的，你记住的只有日本人入关，中国将领与红颜的纠葛。其实日本当年犯下的的错误有二。一是攻打中国，二是打了却没能打下中国，反而留下了一堆烂摊子，让中国到现在都深陷发展中国家的泥潭。而元清都是顺利打下了中国，建立了大帝国，让“民族主义”者的自尊心得到了满足，于是他们自然忘了这两个国家犯下了第一个错误。</p>

<p>关于如今鄙视韩国的人如此之多，我觉得原因是多方面的。一是他们自古便是我们的属国，如今却土鸡变凤凰，一下成为了发达国家，我们这个自古的宗主国现如今成了发展中国家，未免有些心理失衡。当然这种潜意识是会遭到大多数人否认的。那么第二点则是大家都认同的——他们把中国的文化和名人都抢了过去。争端的起源是因为端午节之争。当初我也觉得不可思议，毕竟我都过了这么多年端午节了，怎么突然就成为洋节日了？可是我后来稍微查了一下资料就发现了自己的一厢情愿，人家的“端午祭”和我们的端午节无论从形式还是内容还是起源上都有很大的差别，可以说是两个不同的节日。</p>

<blockquote><p>资料：</p>

<p>  2005年，韩国江陵端午祭被联合国教科文组织宣布为人类口头和非物质遗产代表作。由于它与中国端午节的历史文化渊源，导致中韩两国学术界和民间舆论一度在这一问题上出现激烈争议，相关讨论直到今天仍在继续。</p>

<p>  对于这场争论，韩国江陵端午祭委员会委员长崔钟卨表示，“韩国端午祭同中国端午节的起源截然不同，部分人认为韩国剽窃中国端午节申请了世界非物质文化遗产，这完全是一场误会。近来由于端午引发了种种不谐音符，我们将率先敞开心扉、消除误解。”</p>

<p>  日前出席中韩文化学术论坛的中国非物质文化遗产研究保护中心副主任田青，则在发言中就当年的江陵端午祭申报事件给予了正面回应，显示了一个中国学者和非遗工作管理者的求实精神与开阔胸怀。</p>

<p>  田青在发言说，“2005 年11月, 由韩国申报的“江陵端午祭(Gangneung Danoje Festival)”被联合国教科文组织宣布为人类口头和非物质遗产代表作，我们为此感到高兴。”</p>

<p>  在田青看来，端午节是中国古老而重要的节日，在中国起源并传承至今，形成了一系列丰富的节日文化和宝贵的非物质文化遗产。但韩国的“江陵端午祭”却有着一套完整的、与中国的端午节既有关联性又有差异性的民俗活动。在韩国成功申报的联合国人类口头和非物质遗产代表作的“宫廷宗庙祭礼乐(Royal Ancestral Rite and Ritual Music in Jongmyo)”中，较完整地保留了来自儒家的中国古代礼仪文化的精神和风范，不但是儒家慎终追远、敬祖孝宗思想的体现，更是“八佾舞于庭”礼乐形式的延续和传承。而在中国，这样的皇家祭祖仪典却已中断。就像李奎报对以李白为代表的中国诗人心存感激一样，中国的文化人对此亦心存感激。</p>

<p>  田青认为，无论是中国申报的非物质文化遗产，还是韩国申报的非物质文化遗产，都是“人类”遗产，不仅属于中国或韩国，而且属于世界，属于全人类。</p></blockquote>

<p>同时，继韩国“江陵端午祭”被联合国教科文组织宣布为“人类口头和非物质遗产代表作”后，中国已启动“端午节”申报世界非遗程序。目前已进入初评阶段。</p>

<p>但是中国的民族主义者是不顾这两个节日之间最大的联系不过是名字而已，反而固执又可爱地认为韩国人要抢中国人的端午节。而从此之后中国人对韩国人的态度就不比对小偷好多少了。当然韩国行事不太招人喜欢也是原因的一部分。有人就说韩国和波兰很像，也不干什么坏事，但在所在的洲就是不被人待见。可要记住我们不是纳粹德国。</p>

<p>至于仇视八国联军的人，肯定没有见过一张老照片，摄于八国联军初入北京城。当时联军从河道入城，百姓都站在路边围观，而非大家想象中的害怕或者愤怒。为什么？因为八国联军虽然是强盗，是来抢东西的，可是抢的是皇帝，而皇帝也不过是个合法的强盗罢了；圆明园虽然被烧了，可烧之前不管它有多华美多壮观，我老百姓也进不去，等于没有，烧了我还能站进去望一眼呢。我想这就是老百姓最纯朴的思想。你可以说这是当时百姓实在是太冷漠太愚昧了，可我问你，如果一直外国军队要城管打掉，你会怎么做？实在是很纠结，所以大多数人都会袖手旁观吧。当然，也自然会有为外国军队带路的人和为城管而战的人。再想想崖山之战那10万自愿赴死殉国的百姓吧，一个政权能够如此得民心，不可能只靠“愚忠”的洗脑。</p>

<p>如今中国的民族主义在有意无意的引导下，已经发酵得十分膨胀了。如果能够保持理智，尊重事实，同时去了解自己的民族和文化，那将是民族的大幸，团结的中国人必能创造新的辉煌；如果一味地自我膨胀，或者一味地愚忠，那么下一站——纳粹。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
