<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: 暴走 | 我的宅]]></title>
  <link href="http://jack1991.com/blog/categories/暴走/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://jack1991.com/"/>
  <updated>2012-04-28T19:38:35+08:00</updated>
  <id>http://jack1991.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Jack]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[野营黄山颠 暴走云水间]]></title>
    <link href="http://jack1991.com/blog/2011/09/26/yellowmountain/"/>
    <updated>2011-09-26T19:53:00+08:00</updated>
    <id>http://jack1991.com/blog/2011/09/26/yellowmountain</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>现在是早上七点十八分，南京。我居然一点也不困。那就干脆写点什么，最好能把自己写困。</p>

<p>熟悉我的人都知道，我这个人即健忘又懒惰。健忘意味着我一般不太记得不久前的事，比如刚考完的考卷上的内容；懒惰意味着我不太愿意写东西，看看我的<a href="http://www.renren.com/287644813#//blog/blog/0">日志列表</a>，除了转载，还是转载。</p>

<p>不过这一次<a href="www.chinahuangshan.gov.cn/">黄山</a>之行，虽不是我第一次到这个地方，却是我第一次坐火车、第一次露营、第一次负重（是真尼玛重）爬超过1000米的垂直高度，第一次见到漫天繁星，这些体验让我产生一种莫名的激动，是故为文以记之。当然了，这一次我们队里某位的第一次们，应该比我的要刺激得多、难忘得多、有爱得多得多得多。不知道他会不会干点什么事纪念纪念。</p>

<p>先来一张我的背包图鉴。大家隐约可以看到那个白灰迷彩色的、早已不堪重负的包，和外面挂的帐篷及防潮垫吧。</p>

<p><img src="http://fmn.rrimg.com/fmn062/20110926/1515/b_large_6EES_35f30001b16a1263.jpg" alt="背此上黄山" /></p>

<!-- more -->


<p>我就是背着它，从800米高的慈光阁，爬到1864的莲花峰，翻过1780的鳌鱼峰，跑到1860的光明顶看日出的。这套装备，不要看它很重的样子，其实是唬人的，在平地上不会有太大感觉。但你若要想背着它翻山越岭，那就请勿随便模仿了。这东西的优点真是数不胜数，最爽的一点就是，我们在山上是可以随便把它往地上一扔的。绝对，没有任何人会产生偷它们的冲动。</p>

<p>我们一行四人一共背了2个帐篷，4个睡袋，2张防潮垫。各自带了3天换洗的衣服袜子，带了御寒的外套——比如博哥带了2件外套一件羽绒服，which 是十分明智的如果你要去看日出。另外至于各种蛋疼的口粮啊、牙刷牙膏毛巾啊、wc的《XXX心理学》啊、我的红宝啊，就一笑而过了。</p>

<p>说实话，上山之前我真的很虚。我在估算上山所需的时间的时候，都是直接拿别人的预计时间乘以2的。事后发现，其实我们的速度和一身轻松的同龄人相差无几。要不是我们路上遇到了几个好玩的女生，估计我们的速度会更夸张，对吧wc、博哥。我和隽哥在他俩面前一对比简直就是苦逼脸的Raj啊。</p>

<p>这次最可惜的，就是那座据说能让有些人爬着爬着就爬哭了的天都峰，从去年起便进入了为期5年的封山保护期。我只能再去爬一次莲花峰了。七年前来的时候，莲花峰的山路边上还是用耷拉着的铁链当扶手的，现在已经浇筑了水泥矮墙。安全了不少，却没有了开阔到一览无余的视野和惊险到不敢直立的刺激。</p>

<p>不过晚上露营还是很好玩的。但在此之前，我要控诉&amp;&amp;感叹一下<a href="www.chinahuangshan.gov.cn/">黄山</a>上某老头的赚钱能力。我们一开始是把帐篷搭在收费露营点的外面一块很好的平地上的。正在我们搭建的时候一个猥琐老头跑过来，向我们推销开水，说只要15块钱一热水瓶（最小的那种）哦，我们刚来，没怎么逛，所到之处都不卖开水，美其名曰“环保”，我勒个去。我们只好买两瓶开水泡带上来的泡面了。我们刚买完开水不到5分钟，这老头过来对我们说，不能在这里搭帐篷，必须要到禁烟红线里面，说是统一管理，防止有人抽烟引发山林火灾，虽然我们不抽烟，但要人人都像我们一样就没法弄了。我其实觉得他说得挺有有道理的，虽然要交莫名其妙的管理费￥30/帐篷。当时我们都在纠结着搬帐篷，蛋疼着费了好大力气打的地钉又要拔出来，没工夫思考他的猥琐。我也就在搬帐篷的时候向隽哥吐了个槽：“刚才卖水的时候怎么不和我们说要搬？”但其实也没太在意。</p>

<p>结果晚上我们去不远处的一个之前没找到的超市时，发现原来是有开水的.如果你交了帐篷的管理费，那就可以免费使用到23:30。卧槽，原来如此，先卖水，再卖场租，一下可以收两次费哦亲。</p>

<p>哎，不知道为什么，一路来遇到的女人素质都高于男人。譬如我问路，问女导游们都是知无不言的，有时候还来个娇嗔卖个萌；而我在玉屏楼那问男导游路，他眼一斜，往前走了两步，我以为他没听见我说话，追上去又问了一遍，他又瞟了我一眼，高速把头扭到了另一边。当然，回答我的问题不是义务，因为我没给钱。</p>

<p>说到玉屏楼，不得不说我们威武霸气的事迹。我们在十二点半左右爬到玉屏，顿时就被人潮给吓到了。当时我的脑中只有一句话在不停地回响：人流真是可怕。but没有关系，因为我们是来野营的，防潮垫一铺，我们坐下就开始打扑克，整个场面hold住。当是时也，我们刚一坐下，就亮起了闪光灯。</p>

<p>之后爬鳌鱼峰，我正在向他们解说这鳌鱼背上的石头像个蛋，所以大家都叫这座山“乌龟王八蛋”呢，隽哥一指此鳌下颚，大喊“金刚”！果然一个好大的金刚头正凝视着西方，估计在看帝国大厦吧。这金刚头真的是太像了，从宽宽的额头，到耸耸的鼻梁，以及厚厚的嘴唇，简直让人觉得金刚随时会从石化状态恢复过来。这么多年了，这鳌鱼峰大家就看出了个乌龟王八蛋，却没看出有只霸气侧漏的金刚，景区的策划真的是弱爆了。</p>

<p>然后眼看天黑，我们就赶到天海搭帐篷去了。之前坑爹的老头说完了，按理就该说点有意思的了。不过考虑到这篇日志可能会有未成年人观看，先在这里提一句，十八岁以下请在父母陪同下观看以下文字。先前我说过了，我们碰到了一帮人，一起走的。这一队成员是3女一男。他们没有搭帐篷，而是租的——租金巨贵。反正一个帐篷可以睡3人嘛，他们就多出一个，钻wc、博哥的帐篷三宿双飞了，具体情况参见隽哥状态。我睡得早，后面的事就不知道了。但是，这里我要提两点：一、第二天凌晨3点半准备起床看日出时，我问隽哥和博哥冷不冷，都说冷，但wc就一点都不冷；二、我帮wc收的睡袋，他睡袋某一侧的拉链是完全拉开的，至于那一侧对着谁我就不得而知了。</p>

<p>当晚我是睡得很死的，什么都不知道。但我知道，从第二天黎明看日出起，一直到晚上十点多离开青旅去火车站，这个wc完全不是我、隽哥、博哥认识的wc——拿我的话说，叫装逼；拿隽哥的话说，叫装纯；拿博哥的话说，叫装深沉。而告别他们之后，一到火车站，刚从出租车下来，wc又恢复了我们所熟悉的、深深打着软院烙印的、又有点他个人特色的猥琐笑容。</p>

<p>说回<a href="www.chinahuangshan.gov.cn/">黄山</a>风景，西海大峡谷是必须要去的，而且要去得赶快哦，那里在修缆道，修完人就多了。现在旅游团是不去那里的，哪怕<a href="www.chinahuangshan.gov.cn/">黄山</a>几个经典景点人山人海，这里也会格外清幽。</p>

<p>我们是在在光明顶等到天光大亮都没等到藏于云雾中的太阳出来之后，几经折回，从南进入西海大峡谷的。行走于山脊之上，左手边的西面远山逶迤，浓淡间山光云色构成一副柔美得不真实的水墨；右手边的东方，山岛耸峙，怒峰冲天，裸岩上稀稀拉拉，长着的几株劲松。柔美与坚锐、抽象与现实就如此舒坦地展现在你两侧，而你会毫不觉得有任何的不妥。</p>

<p>当日有大风自西北来，我们上至一处坡顶，后被我们这帮俗人称为“大风坡”的地方，坐在了直接于巨岩上凿出的沙发之上。极目左右，狂风猎猎，天地间的壮阔纷至沓来。这一刻，任你腰酸背痛腿抽筋，也会登时忘怀。冥冥天地，仿佛是一只会幻人心神的巨兽，让你心甘情愿地把自己的灵魂交予它。于是它便舔舐以涤荡、撕咬以震撼、吞噬以征服了你心灵的全部。</p>

<p>可惜由于我担心时间会不够，在下至距离谷底不远处便赶忙回爬了。想必谷底又必是另一番风光，错过便错过，就使之与未见到的日出一道，成为我的遗憾和眷恋吧。我一直坚信，只有残缺的，才是完美的。</p>

<p>总之，这一次暴走下来，真的感觉自己以前的旅游都弱爆了，看来以后要多多‘自虐’。恩，差不多写完了，cut。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
